跟立會安排 參選要簽確認書 傳區選落閘 封殺自決派

2018年05月10日

跟立會安排 參選要簽確認書
傳區選落閘 封殺自決派

黃之鋒

【本報訊】特區政府今年1月封殺香港眾志和多名本土派人士參加立法會補選後，昨日再有親建制傳媒放風」，指政府諮詢法律意見後，認為明年區議會選舉參選資格應與立法會選舉等同，意味下屆區選將對港獨及自決派人士全面「落閘」，封殺他們參選。

有政治學者認為，早前在補選中被DQ的香港眾志，勢將再次成為政府打擊對象，不過有法律學者認為，《基本法》對參選區議會並無相關要求，質疑港府若真的執行，勢必受法律挑戰。

記者：林俊謙

《星島日報》昨以頭版報道，指主張港獨及自決的人士極可能在區議會選舉中「行人止步」，因港府法律意見認為，區議會與立法會參選資格應該等同，即候選人須按法例規定在提名表格內簽署聲明，表明會擁護《基本法》和保證效忠香港特區，選舉主任屆時可引用相關條文，在區選「落閘」。

早前香港眾志周庭被指因主張香港自決遭選舉主任「DQ」，其黨友黃之鋒昨日表示，雖然區議會選舉一樣要簽署確認書，但規例與立法會不同，例如參選區議會可擁有外國國籍，「但無論會唔會被DQ，我都會繼續喺海怡半島投入社區工作，因為海怡係我屋企」。

兩度參選立法會均被指主張港獨而遭DQ的沙田區議員陳國強指，即使政府在區選阻止支持港獨和自決派入閘，他都會照樣參選，「咪由得佢（政府）DQ囉，我可能成為香港或者地球上被DQ最多次嘅人」。

多名民主派立法會議員均反對政府的建議。民主派議員區諾軒批評，政府若因候選人政治觀點而剝奪參選資格，「明顯係進一步收窄香港人嘅政治權利」。民建聯議員蔣麗芸則支持政府做法，「以前都冇諗過有啲人會想搞港獨，𠵱家佢哋浮晒出面，就需要有啲規矩執返正」。

中大政治與行政學系高級講師蔡子強相信，政府今次明顯是想進一步封殺自決派和港獨人士，早前在補選中，有成員遭DQ的香港眾志以及有自決色彩的現任區議員，都可能成政府的打壓對象。

陳國強

欠法律基礎勢遭挑戰

港大法律學院首席講師張達明表示，關注政府會否明年區議會選舉時，自行就參選人背景進行政治審查和搜集資料，再決定該人士是否有權參選。

張又指，區議會選舉與立法會選舉不同，並不受限於《基本法》104條和人大釋法決定，認為政府若自行將區議會參選資格與立法會看齊，絕對會受到法律挑戰。

張又指，區議會並不是甚麼權力中心，只屬政府諮詢組織，「如果政府咁都要進行政治審查，咁明顯係將條紅線越拉越闊」。

選舉事務處回覆稱，選舉主任會依法例要求及相關程序處理所有提名。據《區議會條例》條例第34(1)(b)條規定，區議會選舉參選人須在提名表格內簽署聲明，示明擁護《基本法》和保證效忠特區，否則參選人不得獲有效提名，而要求與立會選舉規定基本上相同。

上一則
醫委會：須為護士過錯負責

下一則
或憂泛民過半 左右選特首

或憂泛民過半 左右選特首

現毋須宣誓 不限國籍